%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Linguagens Formais\\
Cód: EN05215\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Trabalho -- Implementação de um AFD para Processar Tipos e Nomes de
 Variáveis}
\end{center}

\textbf{Descrição}

AFD (Autômato Finito Determinístico) são classes de autômatos simples para
verificação de linguagens regulares.

Nesse trabalho, grupos de no máximo 4 alunos implementarão um software/script em
qualquer linguagem de programação para ler uma entrada em texto com as seguintes
estruturas:

\begin{center}
 tipo\_variavel nome\_variavel;
\end{center}

E:

\begin{center}
 tipo\_variavel nome\_variavel\_1, nome\_variavel\_2, (...);
\end{center}

Onde \textit{tipo\_variavel} é um tipo primitivo de variáveis das linguagens de
programação C++ ou Java, e \textit{nome\_variavel} é o nome de uma variável.

O AFD deverá processar a entrada e verificar se ela é aceita ou não, a partir
da linguagem de programação selecionada. Para verificar se ela é aceita ou não,
deverá ser verificado se o \textit{tipo\_variavel} é de algum tipo disponível na
linguagem e se cada \textit{nome\_variavel} respeita as regras de nome das
variáveis. Também precisa ser verificado se a linha termina corretamente com
\textit{;}.

Caso a entrada seja aceita, o AFD deverá imprimir que o processamento foi
finalizado com sucesso e apresentar separadamente cada variável definida e seu
respectivo tipo. Em caso da entrada estiver errada, o AFD deverá apresentar que
ela não foi aceita.

Os alunos deverão selecionar se o AFD processará entradas de C++ ou Java. Os
alunos também deverão decidir se o tipo da variável será processado a partir de
um AFD próprio ou de uma lista de valores possíveis.

Importante: o software/script a ser desenvolvido não é exclusivamente o AFD.
Para funcionar corretamente, o sistema precisará fazer um pré-processamento da
entrada, separar tipo\_variavel dos nome\_variavel, descartar espaços vazios,
entre outros. O AFD é um passo necessário, mas não o único, a ser desenvolvido.

\textbf{C++}

Para os grupos que escolherem a linguagem C++, os tipos primitivos possíveis
serão os seguintes:

\begin{itemize}
 \item int
 \item char
 \item bool
 \item float
 \item double
\end{itemize}

Já as regras de nomeação de variável são as seguintes:

\begin{itemize}
 \item Nomes de variáveis podem conter letras minúsculas e maiúsculas, números
 e \textit{underscore} (``\_'');
 \item Nomes devem começar com letras ou ``\_'';
 \item Nomes não podem conter caracteres especiais como !, \#, \%, etc.
\end{itemize}

\textbf{Java}

Para Java, os tipos primitivos possíveis serão os seguintes:

\begin{itemize}
 \item byte
 \item short
 \item int
 \item long
 \item float
 \item double
 \item boolean
 \item char
\end{itemize}

As regras de nomeação de variável são as seguintes:

\begin{itemize}
 \item Nomes de variáveis podem conter letras minúsculas e maiúsculas, números,
 \textit{underscore} (``\_'') e cifrão (``\$'');
 \item Nomes devem começar com letras, ``\_'' ou ``\$'';
 \item Nomes não podem conter caracteres especiais como !, \#, \%, etc.
\end{itemize}

\textbf{Prazo}

O prazo de entrega será dia 15 de dezembro de 2022. Uma aula será agendada nesse
dia no laboratório para execução dos programas. Os arquivos fonte (apenas os
fontes, não os executáveis) e mais um arquivo README explicando como compilar e
executar o software deverão ser empacotados em formato ZIP, TAR ou RAR e
enviados para o SIGAA no tópico correspondente ao trabalho.

\textbf{Avaliação}

Os alunos deverão ter o software desenvolvido e funcional no prazo estipulado.
O software deverá ter seu código fonte enviado para o professor via SIGAA, bem
como explicado e compilado durante a demonstração de funcionamento do mesmo.

Serão repassadas questões que o AFD deverá responder corretamente.

A nota do trabalho dependerá do funcionamento do software e da resolução das
questões. O funcionamento do programa implica que ele resolverá corretamente
questões que não foram testadas anteriormente.

O trabalho será a 3ª prova da disciplina, ou seja, vale 10,0 pontos.

\end{document}
